◇◇新语丝(www.xys.org)(xys.dxiong.com)(xys.3322.org)(xys.xlogit.com)◇◇

没有鲁迅的日子里

2006-05-31中国青年报
本报记者 周欣宇
    

    如果不是偶然参加了一档综艺节目，鲁迅22岁的曾孙女周景欣的日子也许一
直会过得风平浪静：上学、打工、上网，偶尔唱唱歌、游游泳。

    但是两年前，在台湾非常红火的电视节目《我猜，我猜，我猜猜猜》，要做
一期主题为“千金大小姐”的节目。周景欣的一个朋友恰好在节目组，拉她去当
嘉宾。节目不久便在台湾播出。

    “当时只是为了好玩，节目播出后在台湾也没什么反响”，周景欣在电话中
咯咯笑着。

    然而，她参加这档节目的视频截图，最近却突然在大陆无数网站上流传，周
景欣不明白自己怎么一下子成了网络红人，“也许是在大陆播出了吧？”她猜测
说。

    鲁迅的这位曾孙女，身高1．60米，体重只有43公斤。她说话的声音甜甜的。
与父亲周令飞浓眉、长脸、一撇标志性胡子的形象相比，周景欣的外貌，似乎很
难看出鲁迅的痕迹。照片里，她总带着柔美的笑容，是个时尚的靓丽女孩。

    周景欣从小生长在台湾，现在是淡江大学信息传播学系多媒体设计专业三年
级的学生。她的印象中，台湾的年轻人大多对鲁迅不太了解。听说过鲁迅的人，
一般也只知道他是个有名的文学家。曾经很多次，有同学问她：“既然鲁迅是你
曾祖父，怎么一个姓鲁一个姓周呢？”

    对于这样的问题，周景欣一点也不感到奇怪。因为，台湾的中小学课本，并
没有收录鲁迅的文章。

    “那时候读太爷爷的书，要偷偷的。”周景欣说。直到1980年代，鲁迅的著
作仍被台湾当局列为禁书。如果有人从海关带入，会被没收，甚至判刑。

    读小学的时候，周景欣得知自己的曾祖父鲁迅，是个很不一般的人。她依稀
记得，一位语文老师说，鲁迅是个很会写文章，而且敢于表达自己的人，因此受
到很多人的尊重。这是她对鲁迅的第一印象。

    她曾经找来鲁迅的《阿Q正传》和《狂人日记》，“但只是很粗略地读，不
太能够理解”。她隐约觉得，鲁迅的文章总是话中有话，似乎在讽刺一些事情，
但讽刺的究竟是什么，她并不明白。

    至今，她仍然只读过鲁迅的两三篇作品。她甚至没有读过《从百草园到三味
书屋》。大陆几代人小学时便曾背诵过的这篇课文，周景欣只是 “听说过有这
个名字”。她无须像大陆的同龄人一样，在初中时熟读鲁迅的《故乡》、《社
戏》，高中时熟读《纪念刘和珍君》，总结段落大意，概括主题思想。当然，她
也没有读过曾祖父那些像“投枪匕首”的杂文。

    事实上，胡适的文章她读得更多些，因为课本里“倒是有很多胡适的，至少
5篇以上吧”。

    高中二年级时，为了陪伴爷爷奶奶，周景欣被父母从台湾送到北京。爷爷周
海婴为她选择了离家很近的鲁迅中学。这一年，她学到了鲁迅的文章《药》，对
其中“人血馒头”的情节印象深刻，但没有完全读懂。

    她还记得讲到那一课的时候，老师先是意味深长地看了她一眼，后来干脆说：
“周景欣要特别注意认真听。”

    “实在是太有意思了。”她说着呵呵地笑出声来。

    也是这一年，周景欣终于明白自己的曾祖父鲁迅是怎样一个“大人物”。她
常常看到许多人前来拜访爷爷周海婴。从他们的谈话中，她觉出，在北京，人们
对鲁迅的热忱就像“台湾人崇敬国父一样”。

    一次，在北京鲁迅中学附近的图书馆，与她在一起的同学碰到一个朋友。那
人听说眼前的女孩就是鲁迅的曾孙女，赶忙拿出语文课本，一定要周景欣签名。

    “感觉当然很妙啊。”说起这个故事，她有些不好意思。

    在台湾，周景欣也曾有给别人签名的经历，但原因完全不同。“那次我在学
校里做MODEL，剪了个比男孩子更短的头发，一个师妹觉得特别酷。”

    在北京读了一年书之后，周景欣回到台北。不仅因为想念妈妈，也因为许多
课程没有学过，没办法在北京参加考试。

    她的生活重新脱离了鲁迅光环的笼罩。在台湾，只是偶尔有朋友问起：“听
说你是鲁迅的曾孙女啊？”她便骄傲地回答：“没错，我就是。”但是话题总是
到此为止，“因为大家都不了解鲁迅，没有更多的话题可谈，也没有更多的感
觉”。

    4年前，父亲周令飞专门带她去过一趟浙江绍兴，参观鲁迅故居，还去了鲁
迅纪念馆。不过，这次故乡之行，似乎并未让她跟鲁迅走得更近些。

    读大学以后，周景欣选修了一门《中国文学》，其中“近代文学”的章节里
有对鲁迅的介绍。她原本以为，这是一个了解曾祖父的好机会。可是，这个章节
却被老师一下子跳过了。老师的理由是，那个时代离现在有些遥远了，大家可能
不会感兴趣，不如省下时间多读些当代作家。

    “真的有点失望”，周景欣说，“从来没有一个老师，专门讲过太爷爷。”

    即便在家里，父母也从来没有主动向她提起过鲁迅。他们不要求女儿阅读鲁
迅的文章，更不要求她作为鲁迅的后人应该怎样。

    “爸爸虽然有一套《鲁迅全集》，但早就收起来了。”周景欣说。

    “为什么一定要读鲁迅？”谈到对女儿的教育方式，周令飞毫不含糊，“小
孩子就应该无忧无虑，为什么非要去背负那些沉重的东西？”

    周令飞曾有一段传奇的经历。上世纪80年代初，周令飞在日本留学期间，爱
上了来自台湾的女同学张纯华。这段普通的同学恋情，却因为政治的原因变得波
澜起伏。台湾和大陆方面都曾竭力阻止。

    为了爱情，周令飞决定到台湾定居。临行前，他在机场发表声明：此举纯粹
为了爱，没有其他目的。但是，周令飞的这一举动，一度还是被冠以“叛逃”之
名。其父周海婴的工作不久后受到影响。周令飞在台湾也生活坎坷，曾经因为来
自大陆并且是鲁迅的后人而找不到工作。

    “鲁迅孙子”的光环在周令飞身上一罩就是几十年。他无法忘记自己读书的
时候，外班常有人扒着窗子看他，“拿我当稀有动物似的”。而几十年后的今天，
每当有人介绍他时，首先要吐出的依然还是这几个字：“鲁迅的长孙……”

    周令飞现在的身份，是上海鲁迅文化发展中心主任。周海婴是这家非企业性
质文化机构的理事长。他们筹拍有关鲁迅生平和作品的电影与电视剧，编著有关
鲁迅的书籍。

    或许因为无法改变自己的宿命，周令飞极力为女儿留出一片不被鲁迅光环笼
罩的天空。他希望女儿在“一个自然的状态下生长，一切顺其自然”。

    在周令飞看来，女儿已经成年，她完全有能力选择自己的人生。“她知道自
己是谁的小孩子，如果有兴趣的话，完全可以自己去探寻，而不需要我们教导她
怎样。”

    “我们应该像鲁迅一样，做明白人、聪明人，”周令飞说，“鲁迅曾经说，
中国五千年文化，要求每一个人都做父母的孩子，权威的子民。而我们应该让孩
子自己创造自己的价值，做自己希望成为的人。”

    正是在父母的这种宽容下，周景欣毫无负担地走在与先辈完全不同的人生道
路上。她坦言自己对文学没有兴趣，平时只会读些“资讯类的书”。她最喜欢的
明星是蔡依林。她爱好唱歌、游泳和打“撞球”。对影像合成、网页设计比较在
行。

    最近，她参加《我猜，我猜，我猜猜猜》节目的视频截图在大陆网站流传开，
“鲁迅曾孙女变身网络美少女”，迅速成为大陆网民的热议话题。据说，短短1
个月时间，她的网络相册就已有百万点击量。

    有人质疑：“虽然是鲁迅的曾孙女，但是思想和精神上没有任何关联，连自
己曾祖父的作品都没读过几篇，这不是给鲁迅丢人吗？”也有人痛斥：“鲁迅的
后人不在文学上发展，却想进娱乐圈，成何体统！”

    对于女儿参加娱乐节目，周令飞同样表示尊重和支持，因为“她有自己选择
的权利”。做父亲的对网上的议论感到气愤，但周景欣觉得，网友们并没有恶意。
只是，一些人认为理所当然的某些事情，离自己“真的有些遥远”。

    “在我心中，鲁迅是我们家里一个非常值得怀念的亲人而已。”她慢慢地说。

    今年是鲁迅诞辰125周年，逝世70周年。周景欣偶然听到爸爸说起，会有一
些纪念活动。至于怎么纪念，她并不太关心。

    因为这段时间周景欣忙得团团转：一个月来，一个新的综艺节目请她每周去
做嘉宾。每天都要上课，每周末的中午12点至晚上9点，还要在一家餐厅做服务
生。她从15岁开始打工，除支付自己全部的生活费以外，还有个小小的计划，要
为将来到国外留学做些经济储备。

(XYS20060531)

◇◇新语丝(www.xys.org)(xys.dxiong.com)(xys.3322.org)(xys.xlogit.com)◇◇